\section{Проектирование и реализация интерфейса просмотра активности пользователей}

\subsection{Сервер приложений WildFly}

Для того чтобы успешно развернуть Web-интерфейс пользователя, требуется установить сервер приложений WildFly.

WildFly (ранее JBoss Application Server или JBoss AS)\cite{fly} - Java EE-сервер приложений с открытым исходным кодом, разработанный одноименной компанией. Как и многие открытые программы, разрабатываемые коммерческими организациями, WildFly можно свободно загрузить и использовать, однако поддержка и консультации осуществляются за деньги.
Условная бесплатность и достаточно хорошая реализация принципов J2EE делает JBoss конкурентом для
аналогичных коммерческих программных решений других компаний.

В данной работе на сервере WildFly-10-1-0 будет развернуто приложение, позволяющее пользователю работать с  web-интерфейсом.

\subsection{Проектирование web-интерфейса}
Веб-интерфейс системы представляет собой веб-страницу, созданную с помощью технологии JSF. Данные на странице выводятся из БД, а также как результаты работы модулей программы.

Существует множество подходов для проектирования web-интерфейсов, но все они основываются на следующих принципах.\cite{project}


\begin{enumerate}
\item Интерфейс должен быть дружественным. Дружественный интерфейс должен принимать во внимание то, что пользователь всегда изучает программный продукт методом проб и ошибок. Он должен предупреждать
пользователя о ситуациях, где он может повредить системе или данным,когда что-либо меняется, но визуально не отображается.
\item Интерфейс должен быть визуально привлекательным.
\item Принцип «обратной связи». Необходимо всегда обеспечивать обратную связь для действий пользователя. Интерфейс должен реагировтаь на каждое действие пользователя, подтверждать то, что он воспринял введенную пользователем команду. Делать подсказки, если пользователь не заполнил какое-либо поле.
\item Интерфейс должен быть простым. Что обозначает легкость в его освоении. Кроме того, он должен предоставлять доступ ко всему перечню функциональных возможностей, предусмотренных в приложении.
\end{enumerate}
Для реализации интерфейса необходимо определиться с тем, какую информацию мы должны получить, какие визуальные графические компоненты использовать для отображения результата.

Разрабатываемый веб-интерфейс, должен предоставлять возможность получения статистики посещаемости пользователей за определенный временной интервал, а также перенести полученную информацию на график для наглядности результата. 

Ниже представлены разработанные макеты шаблонов для проектируемого веб-приложения (с помощью интернет сервиса по проектированию макетов интерфейсов https://gomockingbird.com/mockingbird/). Макеты шаблонов представлены на рисунках .

На рисунке \ref{fig:2}, отображается макет главной страницы, куда пользователь попадает после запуска приложения.  

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/page-1}
	\caption{Главная страница веб-приложения}
	\label{fig:2}
\end{figure}

Пользователь веб-приложения может выбрать вид статистики:

\begin{enumerate}
	\item Суточная статистика.
	\item Статистика за период. Например, месяц.
\end{enumerate}

По нажатию на окно ввода, пользователю открывается календарь, где он должен выбрать дату, за которую он бы хотел получить статистику посещаемости. Так же пользователь может ввести эту дату в ручную в формате ГГ-ММ-ДД.

По нажатию на кнопку "Показать статистику", отображается график за выбранный временной интервал. Пример макета представлен на рисунке \ref{fig:3}

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/page-2}
	\caption{График суточной статистики}
	\label{fig:3}
\end{figure}

Аналогично со статистикой за период. Для того чтобы изменить вид статистики нужно кликнуть по кнопке "Статистика за период". Вид страницы изменится. Пример показан на рисунке \ref{fig:4}.

Пользователю предлагается ввести две даты в формате ГГ-ММ-ДД. Так же по нажатию на кнопку "Показать статистику", рисуется график за выбранный пользователем временной период, рисунок \ref{fig:5}.

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/page-3}
	\caption{Статистика за период}
	\label{fig:4}
\end{figure}

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/page-4}
	\caption{График статистики за определенный период}
	\label{fig:5}
\end{figure}

Данные макеты являются примерными, конечная реализация веб-приложения может отличаться.

\subsection{Реализация web-интерфейса}
Созданный веб-интерфейс на данных момент имеет базовое оформление. 
При запуске приложения пользователь попадает на главную страницу веб-приложения index.xhtml, где ему предоставляется выбор статистики:
\begin{enumerate}
	\item Суточная статистика
	\item Статистика за период
\end{enumerate}
Весь веб-интерфейс реализован с помощью технологии JavaServer Faces и библиотеки PrimeFaces.
 Выбор статистики представлен в виде \textit{"Радио кнопки"}, которая является элементом библиотеки PrimeFaces. С помощью этой \textit{"Радио кнопки"} пользователь может выбрать нужный ему вид статистики. Для того чтобы получить суточную статистику, пользователю необходимо выбрать \textit{"Радио кнопкой"} вид статистики \textit{"Статистика за период"}  ввести дату в форму ввода или кликнуть по форме ввода для оторбражения выпадающего календаря, где так же можно выбрать желаемую дату. По нажатию на клавишу \textit{"Показать статистику"} заданная дата обрабатывается  функцией \textit{"сountSeansForDayByHours"}, которая позволяет получать количество посещений за заданный временной период. 
 
 Получение результатов зависит от функции \\ \textit{"countSeansesBetweenTwoTimestamps"}, которая является универсальной. Она позволяет получать данные из БД для конкретного периода времени. Листинг функции представлен в приложении.
 
 Своей универсальностью она позволяет получать данные как за сутки для каждого часа, так и за период времени в днях. Для суточной статистики график разбивается на 24 часа.
 

Пример работы веб-приложения представлен на рисунке \ref{fig:6}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/sut-stat}
	\caption{Пример работы суточной статистики}
	\label{fig:6}
\end{figure}



При переключении \textit{"Радио кнопки"} на вид статистики  \textit{"Статистика за период"}, страница изменяет свой вид.
Для вывода информации за период, пользователю предлагается выбрать начальную и конечную дату, путем ввода дат в ручную, в формате ГГ-ММ-ДД или кликнув по полям ввода, где отобразится календарь для выбора периода и нажать на кнопку \textit{"Показать статистику"}. После чего введенные значения передаются в функцию \\ \textit{"countSeansesForPeriod"}, которая позволяет получить значения для заданного периода и визуализировать эти данные на графике. Для статистики за период график разбивается по дням.

Пример работы статистики за период представлен на рисунке \ref{fig:7}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/period-stat}
	\caption{Пример работы статистики за период}
	\label{fig:7}
\end{figure}

При наведении на точки графика, можно узнать подробную информации о посещениях. Пример показан на рисунке \ref{fig:8}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/info}
	\caption{Информация о посещениях}
	\label{fig:8}
\end{figure}
На рисунке видно, что за 17.03.2018 количество посещений составило 65.